\chapter{Результаты} 
\label{chapter3}

\section{Запуски}

Для нахождения последовательностей $A$ с максимальным
$\frac{\mathbf{Splay}(A)}{\mathbf{Greedy}(A)}$ было сделано четыре
серии запусков генетических алгоритмов.  В каждой серии для каждого $n$
от 13 до 60 делалось десять запусков, после чего из этих десяти брался
наилучший результат.

\subsection{Серия 1}

Параметры генетического алгоритма:

\begin{itemize}
\item 100 особей в поколении;
\item Элитизм 3 (три особи с наибольшей функцией приспособленности
  гарантированно переходят в следующее поколение);
\item Функция отбора~--- рулетка;
\item Условие остановки~--- неулучшение результата в течение
  $15{\,}000$ поколений.
\end{itemize}

В этом запуске были получены результаты, указанные на
рисунке~\ref{n100_e3_s15000}.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{runs/n100_e3_s15000.png}
  \caption{Серия 1}
  \label{n100_e3_s15000}
\end{figure}

\subsection{Серия 2}

Параметры генетического алгоритма:

\begin{itemize}
\item 100 особей в поколении;
\item Элитизм 0 (никакие особи предыдущего покеления не переходят
в следующее поколение гарантированно);
\item Функция отбора~--- рулетка;
\item Условие остановки~--- неулучшение результата в течение
  $15{\,}000$ поколений.
\end{itemize}

В этом запуске были получены результаты, указанные на
рисунке~\ref{n100_e0_s15000}.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{runs/n100_e0_s15000.png}
  \caption{Серия 2}
  \label{n100_e0_s15000}
\end{figure}

\subsection{Серия 3}

Параметры генетического алгоритма:

\begin{itemize}
\item 150 особей в поколении;
\item Элитизм 2 (две особи с наибольшей функцией приспособленности
  гарантированно переходят в следующее поколение);
\item Функция отбора~--- ранговая;
\item Условие остановки~--- неулучшение результата в течение
  $15{\,}000$ поколений.
\end{itemize}

В этом запуске были получены результаты, указанные на
рисунке~\ref{n150_e2_s15000_rank}.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{runs/n150_e2_s15000_rank.png}
  \caption{Серия 3}
  \label{n150_e2_s15000_rank}
\end{figure}

\subsection{Серия 4}

Параметры генетического алгоритма:

\begin{itemize}
\item 100 особей в поколении;
\item Элитизм 3 (три особи с наибольшей функцией приспособленности
  гарантированно переходят в следующее поколение);
\item Функция отбора~--- турнир с вероятностью 0.8;
\item Условие остановки~--- неулучшение результата в течение
  $15{\,}000$ поколений.
\end{itemize}

В этом запуске были получены результаты, указанные на
рисунке~\ref{n100_e3_s15000_tournament}.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{runs/n100_e3_s15000_tournament.png}
  \caption{Серия 4}
  \label{n100_e3_s15000_tournament}
\end{figure}

\section{Объединённые результаты}

В каждой из четырёх серий оптимизировалась одна и та же функция,
поэтому можно объединить все полученные результаты и взять для
каждого $n$ лучший результат из сорока запусков. Полученные результаты
изображены на рисунке~\ref{total}.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{runs/all.png}
  \caption{Объединение результатов четырёх серий}
  \label{total}
\end{figure}

\section{Минимизация полученных ASS генетическим алгоритмом}

На рисунках~\ref{n100_e3_s15000_2}, \ref{n100_e0_s15000_2},
\ref{n150_e2_s15000_rank_2} и \ref{n100_e3_s15000_tournament_2} видны
результаты запуска генетического алгоритма, пытающегося найти ASS для
перестановок, найденных на прошлом шаге. Для каждой перестановки
производилось по четыре запуска генетического алгоритма с параметрами,
аналогичными четырём описанным выше сериям, после чего брался лучший
из четырёх результатов.

Видно, что результат всегда примерно совпадает с результатом работы
алгоритма \textsc{Greedy}. Из этого можно сделать один из двух
следующих выводов:

\begin{itemize}
\item На перестановках, которые находит генетический алгоритм,
  \textsc{Greedy} ведёт себя оптимально.
\item И \textsc{Greedy} ведёт себя не оптимально, и генетический
  алгоритм затрудняется найти оптимальное решение.
\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{runs2/n100_e3_s15000.png}
  \caption{Серия 1}
  \label{n100_e3_s15000_2}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{runs2/n100_e0_s15000.png}
  \caption{Серия 2}
  \label{n100_e0_s15000_2}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{runs2/n150_e2_s15000_rank.png}
  \caption{Серия 3}
  \label{n150_e2_s15000_rank_2}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{runs2/n100_e3_s15000_tournament.png}
  \caption{Серия 4}
  \label{n100_e3_s15000_tournament_2}
\end{figure}

\section{Сравнение результатов запусков}

Изучив результаты запусков, можно сделать вывод, что в данной задаче
лучше всего себя показали функции отбора <<рулетка>> и <<турнир>>. Они
показали примерно одинаковые результаты при прочих равных параметрах.
После отключения элитизма результаты стали гораздо хуже. Ранговый
выбор показал средние результаты.

\section{Интерпретация результатов}

Для всех $n$ от 13 до 60 лучшее найденное значение целевой функции 
лежит в интервале $[1.9, 2.1]$, асимптотического роста не наблюдается.
Это, в свою очередь, может быть вызвано следующими фактами:
\begin{itemize}
\item 
Рассматриваемая гипотеза действительно верна, и splay-деревья 
динамически оптимальны. %или, хотя бы, не хуже алгоритма \textsc{Greedy}.
В таком случае генетические алгоритмы не помогут в разрешении этого вопроса.
\item
Гипотеза об оптимальности splay-деревьев неверна, но предположение об
оптимальности алгоритма \textsc{Greedy} также неверно, и оба этих алгоритма
ведут себя асимптотически одинаково. В этом случае генетические алгоритмы также
не помогают в доказательстве никакого из этих утверждений.
\item
Последовательность входных данных, для которой величина
$\frac{\mathrm{Splay}(A)}{\mathrm{Greedy}(A)}$ стремится к бесконечности
с ростом $n$ существует. В этой ситуации необходимо улучшение использованных
генетических алгоритмов для нахождения лучших тестовых данных, либо для 
возможности их поиска для больших значений $n$ для дальнейшего исследования.
\end{itemize}


\section{Выводы по главе \ref{chapter3}}

В этой главе были показаны результаты запусков генетических алгоритмов
и проведено сравнение их запусков с различными параметрами.
Исследовались две целевые функции: $\frac{\mathbf{Splay}(A)}{\mathbf{Greedy}(A)}$,
которая максимизировалась, и $| \mathbf{ASS}(A) |$, которая минимизировалась.